\chapter{Blessings of Pilgrims}

\section{Itinerarium}

\bigskip

\begin{Parallel}{\gcolwidth}{\gcolwidth}
\latin{Ant. In viam pacis.}
\vern{Ant. Into the way of peace.}
	\latin{\emph{Benedictus}}
	\vern{\emph{Canticle of Zachary}}

	\latin{Benedictus Dominus Deus Israel, *
	quia visitavit, et fecit redemptionem plebis suae:}
	\vern{Blessed be the Lord, God of Israel, *
	because He has visited us and wrought redemption for His people.}
	\latin{Et erexit cornu salutis nobis *
	in domo David pueri sui.}
	\vern{And has raised up a horn of salvation for us *
	in the House of David, His servant.}
	\latin{Sicut locutus est per os sanctorum, *
	qui a saeculo sunt, prophetarum eius:}
	\vern{As He hath promised through the mouths of His holy ones, *
	the prophets of old:}
	\latin{Salutem ex inimicis nostris, *
	et de manu omnium qui oderunt nos:}
	\vern{Salvation from our enemies, *
	and from the hand of all who hate us.}
	\latin{Ad faciendam misericordiam cum patribus nostris: *
	et memorari testamenti sui sancti:}
	\vern{To show mercy to our forefathers *
	and to be mindful of His holy covenant:}
	\latin{Jusjurandum, quod juravit ad Abraham patrem nostrum, *
	daturum se nobis;}
	\vern{The oath, which He swore to Abraham, our father, *
	that He would grant us,}
	\latin{Ut sine timore, de manu inimicorum nostrorum liberati, *
	serviamus illi.}
	\vern{That being delivered from the hand of our enemies, *
	we may serve Him without fear.}
	\latin{In sanctitate et justitia coram ipso, *
	omnibus diebus nostris.}
	\vern{In holiness and justice before Him *
	all our days.}
	\latin{Et tu puer, propheta Altissimi vocaberis: *
	praeibis enim ante faciem Domini parare vias eius:}
	\vern{And thou, child, shalt be called the prophet of the Most High; *
	for thou shalt go before the face of the Lord to prepare his ways,}
	\latin{Ad dandam scientiam salutis plebi eius: *
	in remissionem peccatorum eorum:}
	\vern{To give knowledge of salvation to His people *
	through forgiveness of their sins.}
	\latin{Per viscera misericordiae Dei nostri: *
	in quibus visitabit nos, oriens ex alto:}
	\vern{Because of the compassionate kindness of our God, *
	the dawn from on high shall break upon us}
	\latin{Illuminare his qui in tenebris et in umbra mortis sedent: *
	ad dirigendos pedes nostros in viam pacis.}
	\vern{To shine on those who sit in darkness and the shadow of death, *
	to guide our feet in the way of peace.}

\latin{Glória Patri, et Fílio, et Spirítui Sancto.}
\vern{Glory be to the Father, and to the Son, and to the Holy Ghost.}
%
\latin{Sicut erat in princípio, et nunc, et semper, et in saécula saeculórum. Amen.}
\vern{As it was in the beginning is now, and ever shall be, world without
end. Amen.}


\latin{Ant. In viam pacis et prosperitatis dirigat nos omnipotens et misericors Dominus: et Angelus Raphael comitetur nobiscum in via, ut cum pace, salute et gaudio revertamur ad propria.}
\vern{Ant. Into the way of peace and prosperity, may the almighty and merciful Lord lead us and may the Angel Raphael be with us along the way, that we may come to our home again in peace, and health, and gladness.}

\latin{\s V. {K}{yrie} eleison.}
\vern{{L}{ord} have mercy.}

\latin{\s R. Christe eleison.}
\vern{Christ have mercy.}

\latin{\s V. Kyrie eleison.}
\vern{Lord have mercy.}

%\bigskip

\latin{Pater noster$\ldots$ \emph{(silently until)}}
\vern{Our Father $\ldots$ \emph{(silently until)}}

\latin{\noindent et ne nos inducas in tentationem.}
\vern{\noindent and lead us not into temptation.}

\latin{\Rbar~Sed libera nos a malo.}
\vern{But deliver us from evil.}


%\smallskip

\latin{\Vbar~Salvos fac servos tuos, Domine.}
\vern{Save Thy servants, Lord.}

\latin{\Rbar~Deus meus sperantem in te.}
\vern{Who hope in Thee, O my God.}

%\smallskip

\latin{\Vbar~Mitte nobis, Domine, auxilium de sancto.}
\vern{Send us help, O Lord, from Thy holy place.}

\latin{\Rbar~Et de Sion tuere eos.}
\vern{And out of Sion protect us.}

%\smallskip

\latin{\Vbar~Esto nobis, Domine, turris fortitudinis.}
\vern{Be unto us, O Lord, a tower of strength.}

\latin{\Rbar~A facie inimici.}
\vern{From the face of the enemy.}

	\latin{V. Nihil proficiat inimicus in nobis.}
	\vern{V. Let not the enemy prevail against us.}

	\latin{R. Et filius iniquitatis non apponat nocere nobis.}
	\vern{R. Nor the son of iniquity have power to harm us.}

\latin{V. Benedictus Dominus die quotidie.}
\vern{V. Blessed be the Lord daily.}
\latin{R. Prosperum iter faciat nobis Deus salutarium nostrorum.}
\vern{R. The God of our salvation maketh our way prosperous.}
\latin{V. Vias tuas, Domine, demonstra nobis.}
\vern{V. Show us Thy ways, O Lord.}
\latin{R. Et semitas tuas edoce nos.}
\vern{R. And teach us Thy paths.}
\latin{V. Utinam dirigantur viae nostrae.}
\vern{V. O that our ways were directed.}
\latin{R. Ad custodiendas iustificationes tuas.}
\vern{R. To keep Thy precepts.}
\latin{V. Erunt prava in directa.}
\vern{V. The crooked shall be made straight.}
\latin{R. Et aspera in vias planas.}
\vern{R. And the rough ways plain.}
\latin{V. Angelis suis Deus mandavit de te.}
\vern{V. God has given His Angels charge over thee.}
\latin{R. Ut custodiant te in omnibus viis tuis.}
\vern{R. That they may keep thee in all thy ways.}

\smallskip
\goodbreak

\latin{\Vbar~Domine, exaudi orationem meam.}
\vern{O Lord, hear my prayer.}

\latin{\Rbar~Et clamor meus ad te veniat.}
\vern{And let my cry come unto Thee.}

\smallskip

\latin{\Vbar~Dominus vobiscum.}
\vern{The Lord be with you.}

\latin{\Rbar~Et cum spiritu tuo.}
\vern{And with your spirit.}

%\bigskip

\latin{Oremus.}
\vern{Let us pray.}

\firstlatin{D}{eus,}{ qui filios \parfillskip0pt Israel per maris medium sicco vestigio}
\firstvern{O}{ God,}{ who madest \parfillskip0pt the children of Israel to walk with}
\latin{ire fecisti, quique tribus Magis iter ad te stella duce pandisti, tribue nobis quaesumus iter prosperum tempusque tranquillum: ut, Angelo tuo sancto comite, ad eum quo pergimus locum, ac demum ad aeternae salutis portum pervenire feliciter valeamus.}
\vern{dry feet through the midst of the sea, and who didst open unto the three wise men, by the guiding of a star, the way that led unto Thee, grant us good speed, and quietness: may thy holy Angel accompany us during our pilgrimage and in the end, may we attain the haven of eternal salvation.}
\latin{Deus, qui Abraham puerum tuum, de Ur Chaldaeorum eductum, per omnes suae peregrinationis vias illaesum custodisti: quaesumus, ut nos famulos tuos custodire digneris: esto nobis Domine in procinctu suffragium, in via solatium, in aestu umbraculum, in pluvia et frigore tegumentum, in lassitudine vehiculum, in adversitate praesidium, in lubrico baculus, in naufragio portus: ut, te duce, quo tendimus prospere perveniamus, et demum incolumes ad propria redeamus.}
\vern{O God, who didst call Thy servant Abraham out of Ur of the Chaldees, and didst keep him from evil through all the ways of his pilgrimage, we beseech Thee, that it may please Thee to keep us Thy servants. Be Thou unto us, O Lord, a help when we go forward, a comfort by the way, a shadow from the heat, a covering from the rain and the cold, a chariot in weariness, a refuge in trouble, a staff in slippery paths, a haven in shipwreck Do Thou lead us, that we may happily come thither where we would be, and thereafter come again safe unto our own home.}
\latin{Adesto, quaesumus Domine, supplicationibus nostris: et viam famulorum tuorum in salutis tuae prosperitate dispone: ut inter omnes viae et vitae huius varietates tuo semper protegamur auxilio.}
\vern{Graciously hear our supplications, O Lord, we beseech Thee, and order the goings of Thy servants in the safe path that leadeth unto salvation in Thee, that amidst all the manifold changes of this life's pilgrimage, Thy shield may never cease from us.}
\latin{Praesta, quaesumus omnipotens Deus: ut familia tua per viam salutis incedat; et, beati Ioannis Praecursoris hortamenta sectando, ad eum quem praedixit secura perveniat, Dominum nostrum Iesum Christum Filium tuum: Qui tecum vivit et regnat in unitate Spiritus Sancti Deus, per omnia saecula saeculorum. R. Amen.}
\vern{Grant, we beseech Thee, O almighty God, that Thy family may fare onward in the path of salvation, and by giving heed to the preaching of the blessed Fore-runner John, may safely attain unto Him whom John preached, even our Lord Jesus Christ Thy Son, who liveth and reigneth with Thee, in the unity of the Holy Ghost, one God, world without end. R. Amen.}
\latin{V. Procedamus in pace.}
\vern{V. Let us proceed in peace.}
\latin{R. In nomine Domini.}
\vern{R. In the name of the Lord.}
\latin{Amen.}
\vern{Amen.}

\end{Parallel}

